% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{postit}
\usepackage{tikz2d-fr}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14] Durée : 45 minutes},typedoc=CC~,numdoc=03,mois=Décembre,annee=2023,titre={CC02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\newcommand\retenue{$\tiny\mathcolor{red}{\textcircled{1}}$}
\newtcbox{\xmybox}[1][red]{on line,
	arc=4pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,
	%before upper={\rule[-3pt]{0pt}{10pt}},
	boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=6pt,right=6pt,top=2pt,bottom=2pt}
\newtcbox{\postit}[1][]{enhanced,center,before skip=2mm,after skip=3mm,fontupper=\small\sffamily,%
	boxrule=0.4pt,left=5mm,right=5mm,top=1pt,bottom=1pt,colback=yellow!15,colframe=yellow!20!black,%
	sharp corners,rounded corners=southeast,arc is angular,arc=3mm,center,%
	underlay={%
		\path[fill=tcbcolback!80!black] ([yshift=3mm]interior.south east)--++(-0.4,-0.1)--++(0.1,-0.2);
		\path[draw=tcbcolframe,shorten <=-0.05mm,shorten >=-0.05mm] ([yshift=3mm]interior.south east)--++(-0.4,-0.1)--++(0.1,-0.2);
		%\path[fill=yellow!50!black,draw=none] (interior.south west) rectangle node[midway,white]{\Large\bfseries{}!} ([xshift=3mm]interior.north west);
	},%
	drop fuzzy shadow,#1
}
\usepackage{lipsum}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part*{CC03B - Numération et Géométrie (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/7]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On a, par \og décomposition \fg{} :
	
	\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
		\item $\dfrac{25}{35} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{25}}{\Decomposition[Longue]{35}}=\displaystyle\Simplification{25}{35}$ ;
		\item $\dfrac{\num{2310}}{78} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{2310}}{\Decomposition[Longue]{78}}=\displaystyle\Simplification{2310}{78}$ ;
		\item $\dfrac{450}{756} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{450}}{\Decomposition[Longue]{756}}=\displaystyle\Simplification{450}{756}$.
	\end{enumerate}
	\hfill\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1a}~~\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1b}~~\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1c}\hfill~
	\item On s'intéresse au dénominateur de la fraction (si besoin) rendue irréductible :
	
	\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
		\item $\dfrac{65}{8}$ est irréductible, et $8=2^3$, donc $\dfrac{65}{8}$ est un décimal ;
		\item $\dfrac{9}{17}$ est irréductible, et $17=17$ (!), donc $\dfrac{9}{17}$ n'est pas un décimal ;
		\item $\dfrac{762}{15}=\displaystyle\Simplification{762}{15}$ est irréductible, et $5=5$ (!), donc $\dfrac{762}{15}$ est bien un décimal.
	\end{enumerate}
	\hfill\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1d}~~\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1e}~~\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1f}\hfill~
	\item On complète par proportionnalité :
	
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{7}{5}=\dfrac{42}{30}=\dfrac{140}{100}$ ;
		\item $\dfrac{32}{100}=\dfrac{8}{25}=\dfrac{16}{50}$.
	\end{enumerate}
	\begin{wrapstuff}[r]
		\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exo1g}
	\end{wrapstuff}
	\item On peut utiliser la technique du \textit{produit en croix} :
	
	\smallskip
	
	\hspace*{5mm}$\left. \begin{dcases} 14 \times 80 = \num{1120} \\ 32 \times 35 = \num{1120} \end{dcases} \right| \Rightarrow \dfrac{14}{32} = \dfrac{35}{80}$.
	
	\smallskip
	
	\textbf{NB} : on aurait pu également simplifier les deux fractions, sous forme irréductible, et voir qu'elles valent $\displaystyle\Simplification{35}{80}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[type=Points/7]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Par écriture polynomiale, on a $1321_4 = 1 \times 4^3 + 3 \times 4^2 + 2 \times 4 + 1 = \xinteval{1*4^3+3*4^2+2*4+1}_{10}$.
	\item Par divisions euclidiennes successives :
	\begin{enumerate}
		\item \ConversionDepuisBaseDix{46}{2} ;
		\item \ConversionDepuisBaseDix{46}{16} ;
		\item \ConversionDepuisBaseDix{46}{5}.
	\end{enumerate}
	\item On pose, avec les éventuelles retenues :
	
	\hfill%
	\begin{tblr}{rowsep=1pt,colsep=2pt,colspec={c*{3}{Q[5pt,c]}}}
			&&\retenue&\\
			&&6&7 \\
			$+$&&3&4 \\
			\hline
			&1&2&3 \\
		\end{tblr}%
	\hspace{8mm}
	car $\begin{dcases}7+4=11=1\times8+3 & \text{ donc on pose 3 et on retient \textcolor{red}{1}} \\ \mathcolor{red}{1}+6+3=10=1\times8+2 & \text{ donc on pose 12} \end{dcases}$.
	\hfill~
	\item Le plus grand nombre possible à trois chiffres en base 6 est $555_6$.
	
	Et $555_6=5\times6^2+5\times6+5=\xinteval{5*6^2+5*6+5}_{10}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6]%exo3
\begin{wrapstuff}[r]
\begin{tikzpicture}[scale=1,every node/.style={inner sep=2pt,outer sep=1pt}]
	\tkzDefPoints{0/0/C,2/0/D,3.409/0.123/E,0/2/A,3.145/3.145/B}
	\tkzMarkRightAngles[thick](B,E,D A,C,D)
	\tkzMarkSegments[thick,mark=s||](A,B B,D)
	\tkzMarkSegments[thick,mark=s|](C,D C,A)
	\tkzDrawPolygons[thick](A,D,C D,E,B)
	\tkzDrawSegment[thick](A,B)
	\tkzMarkAngle[thick,size=0.75,mark=|](D,A,B)
	\tkzMarkAngle[red,thick,size=0.75,mark=|](B,D,A)%nouveau rouge 50°
	\tkzMarkAngle[thick,size=0.75,mark=||](D,B,E)
	\tkzMarkAngle[ForestGreen,thick,size=0.75,mark=x](A,D,C)%nouveau vert 45°
	\tkzMarkAngle[DarkBlue,thick,size=0.75,mark=s|](E,D,B)%nouveau blue 65°
	\tkzLabelAngle[pos=1.15,font=\footnotesize](D,A,B){$\ang{50}$}
	\tkzLabelAngle[pos=1.15,font=\footnotesize](D,B,E){$\ang{25}$}
	\tkzLabelAngle[red,pos=1.15,font=\footnotesize](B,D,A){$\ang{50}$}%nouveau rouge 50
	\tkzLabelAngle[ForestGreen,pos=1.15,font=\footnotesize](A,D,C){$\ang{45}$}%nouveau vert 45
	\tkzLabelAngle[DarkBlue,pos=1.15,font=\footnotesize](E,D,B){$\ang{65}$}%nouveau bleu 65
	\tkzLabelPoints[below left](C)
	\tkzLabelPoints[below right](E)
	\tkzLabelPoints[below](D)
	\tkzLabelPoints[above left](A)
	\tkzLabelPoints[above right](B)
\end{tikzpicture}
\end{wrapstuff}
\begin{enumerate}
	\item Pour savoir si les points C, D et E sont alignés, on va déterminer une mesure de l'angle $\widehat{CDE}$ :
	
	\begin{itemize}
		\item le triangle ACD est isocèle rectangle, donc chacun des angles de \textit{base} vaut \ang{45}, donc $\widehat{CDA}=\mathcolor{ForestGreen}{\ang{45}}$ ;
		\item le triangle ADB est isocèle en B, donc chacun des angles de \textit{base} vaut \ang{50}, donc $\widehat{ADB}=\mathcolor{red}{\ang{50}}$ ;
		\item dans le triangle BDE, on a $\widehat{BDE}=180-90-25=\mathcolor{DarkBlue}{\ang{65}}$.
	\end{itemize}
	
	Ainsi $\widehat{CDE}=45+50+65=\ang{160} \neq \ang{180}$ ; ce qui prouve que les points C, D et E ne sont pas alignés.
%	
%	\smallskip
%	
%	Voilà une figure \frquote{réelle} respectant les codages de la figure à main levée :
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Dans le triangle ARC rectangle en R, le théorème de Pythagore permet d’écrire :
		
		$AC^2 = RA^2 + RC^2 \implies AC^2 = 10^2+7^2=149 \implies AC = \sqrt{149} \approx \Arrondi[2]{sqrt(149)}$~cm.
		\item Le triangle $ARC$ étant rectangle en R, on a $\mathscr{A}_{ARC}=\dfrac{AR\times RC}{2}=\dfrac{10\times7}{2}=35$ soit 35~cm\up{2}.
		\item Dans le triangle $LAC$, $[AC]$ est le plus grand côté :
		%
		\[ \left. \begin{array}{l} AC^2= 149 \\ LA^2+LC^2=11^2+5^2= 146 \end{array} \right\rbrace AC^2 \neq LA^2+LC^2 \]
		%
		Comme $AC^2 \neq LA^2+LC^2$, alors le triangle $LAC$ n'est pas rectangle d’après la contraposée du théorème de Pythagore.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/Exercice bonus,CodeDebut=\medskip]%exobonus
\FractionPeriode[Solution]{14.6}{77}

\smallskip

\hfill\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exobonusa}~~\includegraphics[scale=0.66]{cc05_corr_exobonusb}\hfill~
\end{Exercice}


\end{document}
